\begin{bibunit}
 
 \renewcommand{\paragraph}[1]{\vspace{0.3em}\textbf{#1}\xspace}

 \section{今後の抱負}
 \label{plan}
 長期的な研究目標として、
 \emph{非記号(サブシンボリック)システム・記号システムの複合AIを発展させる。}
 前項\refpage{latplan}, \refpage{past} で
 \begin{wrapfigure}[6]{r}{0.4\linewidth}
  \vspace{-1em}
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/model.pdf}
  \setlength{\baselineskip}{0.5em}
 \end{wrapfigure}
 見たLatPlan \citeyearx{Asai2017d} は、
 それまでプランニング技術が適用できなかった未加工のノイズあり画像入力に対し、
 非記号的ニューラルネットワーク(NN)と記号的プランニングの複合システムを用いて求解を可能にした。
 \textbf{このような記号的推論とニューラルの複合システムは、NN研究の場でも大きく期待されており
 (``We need to integrate reasoning with deep learning''\cite{lecun2016presentation})、
 発展性の見込まれる分野である。
 }
% \begin{figure}[h]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/model.pdf}
%  % \caption{An image-based 8-puzzle.}
%  % \label{fig:model}
% \end{figure}


 一方\citeyearx{Asai2017d} で評価したLatPlan$\alpha$は、
 提唱した LatPlan という \emph{アーキテクチャ} の最初のプロトタイプ実装であり、
 今後多数の発展形を考えることが出来る。
 そこで、短期的で具体的な今後の研究計画として、以下を提案する。

 \paragraph{[より高度な画像認識ネットワークの使用]}
 LatPlan は
 3つの構成要素(State AutoEncoder (SAE), Action Model Generator (AMG), 汎用プランナ) で成り立つ。
 SAEは入力データと記号的データを相互変換するNNであればよく、その実装には自由度がある。

 論文\citeyearx{Asai2017d}の目的は、LatPlan$\alpha$ を用いてLatPlanアーキテクチャの妥当性を実証することであった。
 従ってLatPlan$\alpha$ の SAEは、妥当性評価に最低限必要な簡素なものでよく、結果として
 基本的な全結合ネットワークとして実装された。
 また、評価に用いたドメインは、8-puzzleの画像版など、比較的単純な画像を用いていた。
 そこで、SAEにResNet \cite{he2016deep}など近年の画像認識の\lsota の技術を適用し、
 現実の写真を用いた実験を行う。
 これにより、LatPlanの実世界での有用性をより明らかに出来る。

 \paragraph{[LatPlanのデータ形式非依存性を実証]}
 LatPlan$\alpha$ の実装及び実験は、主に画像データを対象にしている。
 しかし、LatPlanアーキテクチャ自体は、
 なんらかのデータを記号的データに変換できるSAEさえあればその入力の種類を問わない。
 現在、機械翻訳や音声認識などの応用を目的に、
 テキスト用\cite{li2015hierarchical}、及び音声用\cite{deng2010binary}のオートエンコーダが開発されている。
 従って、これらに変更を加えてSAEを作成すれば、
 LatPlan をテキスト、及び音声データに適用することが出来、
 データ種別によらないLatPlanの汎用性を実証することが出来る。

 \paragraph{[PDDL生成手法(AMG)の改善]}
 LatPlan$\alpha$ は、SAE同様、AMG にも原始的な実装(AMG$\alpha$)を用いており、これには性能上および実用上の問題がある。
 従って、AMGの改善により、LatPlan実装をよりスケーラブルにする。

 AMG は、SAEが出力した命題表現(bit配列)を元に、状態遷移のための記号的ルール(アクション)を生成し、
 PDDL(プランナの入力形式)で出力する。
 AMG$\alpha$は、1つの状態から1つの状態への遷移を個別のアクションとして登録し、一般化を行わない(\refig{amg-example})。
 これには2つの問題がある:

 \begin{itemize}
  \item AMG$\alpha$ の出力は、入力と同数の遷移しか含まない。
        従って、AMG$\alpha$を用いて探索空間中の任意の問題を解くには、
        全ての状態遷移の前後画像ペアが必要である。
        全ての画像を手に入れることは、現実的問題では困難である。
        % (SAEが少数の画像から学習出来ることは実証されている \citeyearx{Asai2017d}。
        % しかし、AMG$\alpha$の制限のため、結果としてLatPlan$\alpha$ は全状態遷移の画像ペアを必要とする。)
  \item AMG$\alpha$ の出力PDDLは、全ての状態遷移を陽に含む。
        状態遷移の数がさらに大きい問題では、PDDLモデルが巨大になり、実行速度の低下が予想される。
 \end{itemize}

 従って、状態遷移を汎化可能なより優れたAMG実装を制作する。
 % 決定的効果・完全情報下 \cite[Sec.3,Fig.2]{JimenezRFFB12}での
 % そのためには、AMG$\alpha$を、より優れたAMG実装に入れ替えればよい。
 実装にあたっては、 Action Model Acquisition とよばれるAI分野にてよく研究されている既存研究
 \cite{CresswellMW13,KonidarisKL14} を参考にする。

 \begin{figure}[tb]
  \centering
  \begin{snugshade}
   汎化なし: 前提条件: \texttt{010011} $\rightarrow$ 結果: \texttt{000000}\\
   汎化済み: 前提条件: \texttt{01***1} $\rightarrow$ 結果: \texttt{000000}
  \end{snugshade}
  \caption{
  状態遷移の例。
  % (上)汎化されていない状態遷移と、(下)汎化された遷移の例。
  前提条件にマッチする状態でのみ遷移が許される。
  幾つかの命題を don't-care (*) に指定することで、
  個別の遷移が一般化される。
  % より多くの状態でこの遷移が適用可能になる
  }
  \label{amg-example}
 \end{figure}

 \paragraph{[非古典的モデルへの適用]}
 LatPlan$\alpha$は 完全情報・決定的環境を前提とする古典的ドメイン(8-puzzle等)で評価された。
 AMGやプランナを変更することで、
 これを非古典的(POMDP, 半順序, HTN等\cite{ghallab2004automated})モデルに適用する。
 特に、LatPlan$\alpha$のドメイン非依存古典的プランナ(FastDownward)を、
 ドメイン非依存POMDPプランナ(FF-Replan\cite{yoon2007ff}等)に入れ替え、
 AMGを同様に変更することが考えられる。

 \paragraph{[解の検証の自動化]}
 LatPlanは解をセンサ入力と同じ形式(画像等)で返却する。
 従って、
 シミュレータを容易に得られる記号的ソルバとは異なり、
 解の正しさを検証するために手作業が必要になる。
 これは大量の実験結果の定量的検証には不便である。
 そのため、クラウドソーシング手法\cite{yuen2011survey} や、
 % Generative Adversarial Network の 
 inception score \cite{salimans2016improved} のような
 自動的評価手法を開発する。
 
 % zddプランナ
 % latplan 発展
 % フラクタル

 % 短期的には、トップレベル国際会議にて最優秀論文賞を目指します。
 % また、研究を元にした米国でのベンチャー起業を目指します。
 % 
 % プランニングの研究者としては、
 % 長期的展望の作成は計算量的に困難であり、

{\relsize{-1} \putbib}

\end{bibunit}
